<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | Sound of Wind]]></title>
  <link href="http://popol1991.github.com/blog/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://popol1991.github.com/"/>
  <updated>2013-02-27T18:18:02+08:00</updated>
  <id>http://popol1991.github.com/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[popol]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[one night in sg]]></title>
    <link href="http://popol1991.github.com/blog/2012/12/13/one-night-in-sg/"/>
    <updated>2012-12-13T22:14:00+08:00</updated>
    <id>http://popol1991.github.com/blog/2012/12/13/one-night-in-sg</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/sg/0.jpg"></p>

<!-- more -->

<p><img src="/images/sg/4.jpg"></p>

<p><img src="/images/sg/1.jpg"></p>

<p><img src="/images/sg/2.jpg"></p>

<p><img src="/images/sg/3.jpg"></p>

<p><img src="/images/sg/5.jpg"></p>

<p><img src="/images/sg/6.jpg"></p>

<p><img src="/images/sg/7.jpg"></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[CS2103 in NUS -- 软件工程]]></title>
    <link href="http://popol1991.github.com/blog/2012/12/12/cs2103-in-nus-ruan-jian-gong-cheng/"/>
    <updated>2012-12-12T10:58:00+08:00</updated>
    <id>http://popol1991.github.com/blog/2012/12/12/cs2103-in-nus-ruan-jian-gong-cheng</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>结束了在NUS四个月的学习生活，坐在舒服的家里，开始写这篇答应邹欣老师要写的NUS软件工程感想。
想直接看感想请直接跳到第三部分。</p>

<h2 id="section">简介</h2>

<ul>
  <li>课程代码为CS2103，先修课程为CS1020 – Data Structures and Algorightms 1 – 只在每学年上半学期开课，大部分为二年级学生，但也有三年级学生。</li>
  <li>每周3课时，2课时的lecture，1课时的tutorial。lecture主要讲理论内容；tutorial检查项目进度，检查作业，进行演示等。</li>
</ul>

<h2 id="section-1">课程形式</h2>

<h3 id="lecture">Lecture</h3>

<ul>
  <li>课前会有阅读材料，平均20页pdf左右，内容是这次课的理论内容外加一些热身练习题;</li>
  <li>课上有老师精心制作的幻灯片（真的是精心制作的！这是我上这么多年学看着的最好的课件没有之一），有短信互动，发短信回答问题可以拿平时分(那面叫paticipation point)；</li>
  <li>课后在学校的电子教务平台上有课后quiz，回顾一些课上的内容，也是拿paticipation point。</li>
</ul>

<h3 id="tutorial">Tutorial</h3>
<p>Tutorial也是给平时分，主要分三部分：</p>

<ul>
  <li>参与。 只要在哪坐足40分钟就能拿分。（lol）</li>
  <li>准备。 提前做好所有的作业，本周的tut作业和上周的lecture内容有关。</li>
  <li>互动。 </li>
</ul>

<p>作业是按照小组为单位做的。其实tutorial对我们最重要的是给tutor讲完作业或做过演示之后，可以得到很宝贵的反馈意见，然后我们就回去改进项目。</p>

<h3 id="section-2">项目</h3>
<p>前四周先是两个个人项目，然后是小组项目。小组项目是统一的，是除了图书馆管理系统外另一经典项目 – To-Do List。</p>

<p>需求分为Must-have和Extra：mast-have是一些基本的功能，使用命令行的todo list。Extra feature每个小组可以选其中一个实现，包括高级搜索，命令高度灵活，GUI，整合Google Calendar，或自己提出。</p>

<p>一共要做5次迭代，每个版本都有一些特定的评分点。</p>

<!-- more -->

<h3 id="section-3">考试</h3>
<p>考试是我认为比较有意思的。考试的内容就是让你在两个小时里构思一个软件。比如说我们这次一共有四大题，第一大题确定需求，写用户故事或画用例图；第二大题确定架构，通过顺序图确定一个典型用例中使用到的API；第三大题要求设计数据层的OO模型，要求应用Facade模式，并根据自己的设计说明是否符合Open-close原则，符合的话给出应用场景，不符合的话说明为什么；第四题用代码实现一个之前提到的API，然后针对这个API设计测试数据。</p>

<p>整个考试完全没有啃书本的东西，每一道题都是我们在设计一个软件的时候需要认真考虑的问题，我觉得很有意义。当然难度也很大，在两个小时里想要周全的设计出一个软件简直就是不可能，所以老师也说他主要看思路，会慷慨的给我们分数XD。</p>

<h3 id="section-4">评分</h3>
<p>平时 20%，项目 40%, 考试 40%。</p>

<h2 id="section-5">课程安排</h2>
<p>上图！</p>

<p><img src="/images/posts/schedual.png"></p>

<h2 id="section-6">我的感想</h2>

<h3 id="damith">Damith</h3>
<p>先说说老师。没上课之前听说软件工程的老师 – 也就是Damith – 是个斯里兰卡人，顿时我就绝望了，这上课怎么能听得懂啊⋯⋯后来又听说国内的课是邹欣老师上，这下肠子都悔青了⋯⋯不过开始上课之后，发现Damith虽然有口音，但不像一般的斯里兰卡人那么严重。最重要的是，他真的是一个热衷于上课的人！</p>

<p>这里给大家看一下最后一节课的PPT（<a href="http://vdisk.weibo.com/s/ksQBE">点这下载</a>），里面的小人图都是他自己画的哈哈。每节课的幻灯片至少和这个是一样的水平，就算不看内容，我也很喜欢看他的ppt，加上他的讲解内容就更加丰富了。Damith对待上课的态度从PPT里可见一斑。大家都在吐槽JAVA课上的不好，找出了这样或那样的理由。但是有一条不能否认，JAVA老师哪怕有Damith一半的热情上课，最后的结果也不会那么惨烈。</p>

<h3 id="section-7">助教团队</h3>
<p>昨晚在微博上邹欣老师带头讨论习而学的问题，有人问了这么个<a href="http://www.cnblogs.com/WWW-Buaa/archive/2012/12/11/2813491.html">问题</a>：“如果你面对的是给一个系200多号人上软件工程课，请问软件工程课怎么上？”</p>

<p>我想了一下，一个老师，基本不可能。高中的班主任全职管理一个班级，也才五六十人。大学老师除了教学还有其他的科研任务，更别提例如邹欣老师还有公司里的工作。再者，软件工程是一个任务量极大的课程，那么多项目组，一个老师怎么可能顾得过来呢。</p>

<p>不过话说回来，谁说大学里上课就只有一个老师了？在NUS上的软件工程课，Damith是lecturer，另外有16个助教辅助教学。虽然lecture是大班上课，但tutorial是20人的小班上课，每班配两个助教，一个语言专家一个精通理论，效率很高。助教主要分为两部分，一小部分是研究生，而大部分是一年或两年前刚刚上过CS2103表现优秀的，现在在读大三大四的本科生。他们对这门课更有体会，所以也能更好的帮助我们。</p>

<p>以我们组为例，每次tutorial两个助教都会单独与每个小组进行交流，检查作业，提供反馈。我们的项目都放在Google Code上，助教每天都盯着我们的Issue Tracker，有什么问题会马上发邮件与我们进行交流。一学期下来，我们和助教基本上成了不错的朋友，互相之间的了解远胜于一般课程的师生。效果也好于其他的习题课。</p>

<h3 id="section-8">一点感想</h3>
<p>可能是由于自己底子还不错，在这门课学到的知识和技术其实并不多，但并不是没有收获。最主要的是感受到了在国内从未有的关怀和同学的上进。</p>

<p>还记得开课初有一个在线survey，调查我们的软工底子，其中一行是代码行数，我选了5000行以上。然后Damith就主动给我发了邮件，说我可能在这门课里不会学到很多东西，但是可以以这门课为媒介进行自学提高，帮助其他同学，如果表现的好之后还可以当助教（开学初就开始招徕助教了！）。学期进行中也有几次邮件的来往，非常亲切。在项目的最终deadline之前，Damith群发了这样一封邮件：“In case you need to verify something fast before the deadline, email or SMS me at 91<em>**</em>50 -damith”，都是关怀啊。</p>

<p>NUS有一个电子教务平台，上面每一门课都有一个很简单forum，学生和老师可以在里面发帖子。这种东西在国内其实也有，但是没有全校统一的，而且基本没人用。一开始我以为就像国内一样呢，但是后来发现不一样。每天都有很多同学把问题或者要分享的内容发在forum里，如果是问题的话，24小时内一定会有助教或者Damith本人回复。同学之间也经常互相回答问题。这个forum不仅仅软件工程是这样的活跃，其他的课也都一样，就像一个校内的stackoverflow一样。这样快速的反馈与分享是我在国内没见到过的，感觉是差距之一。</p>

<p>课程结束之后，我们都被加入了一个google group中，是课后用来交流实习信息和招聘信息的。而就在不久前就有一个师兄在group里发了向MS Raymond推荐暑期实习生的邀请，有一种送佛送到西的感觉~</p>

<p>另外，说道同学。就这门课而言，项目组队友的积极程度远远大于国内。国内的同学们都深有体会项目组是个什么样子吧，普遍现象是一两个大腿干活，几个人打酱油，进度能拖就拖。在NUS不一样，我们组里有一个新加坡人，一个马来西亚人，一个泰国人，一个加拿大人，加上我一个中国人。每个人都非常活跃的参与讨论、计划，每个人都在能力范围里尽可能的多做一些任务。因为我们组的技术主要是我负责，面对这样的队友，可以放心的把任务交给他们完成，我也可以安心的完成自己的任务。跟这样的团队合作，真是身心顺畅啊~</p>

<p>说道同学们的水平，当然也是参差不齐的，但平均来看还是要比国内高一些。由于在NUS上这门课的大多是二年级学生，所以主要是与一年前的我们比较的。空洞的讲他们的水平也没什么效果，我就讲一下作业量吧。我这一学期修了5门课，其中有三门是2开头的课也就大概是他们二年级上的课。完成了两个大作业和三次作业，总共写了8000+行代码。国内都说北航计算机系是比较注重动手实践的，但就代码行而言，一学期远远达不到8000这个水平。试想如果人家每个学期比我们多写三四千行代码，水平的差距大概会是多少呢？</p>

<h2 id="section-9">总结</h2>
<ul>
  <li>完成项目：Randezvous++, 代码量：5446, <a href="http://code.google.com/p/cs2103aug12-t14-3j/">repo</a></li>
  <li><a href="http://code.google.com/hosting/search?q=cs2103aug12&amp;btn=Search+projects">所有项目的google repo</a>(需要翻墙。。。)</li>
  <li>从一门课看开去，我们的差距早就不是硬件了，而是学校的态度，老师的态度，学生的态度。</li>
</ul>

]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[how to manage my web reading list]]></title>
    <link href="http://popol1991.github.com/blog/2012/10/16/how-to-manage-my-reading-list/"/>
    <updated>2012-10-16T12:52:00+08:00</updated>
    <id>http://popol1991.github.com/blog/2012/10/16/how-to-manage-my-reading-list</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>If you are using iOS and OS X devices, it would be really convenient and even elegent to manage your web reading list using the ‘read list’ function of Safari and the automatically synchronization among multiple devices using iCloud.<br />
However, after finish reading a web page, I want to archive them in some place from where tagging and searching could be easy.  Gmail comes to mind.<br />
So I created a account for archive web pages, and every time I finish reading a page, I mail it out to the account using the ‘share’ function of iDevices.</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[我们差在哪了?]]></title>
    <link href="http://popol1991.github.com/blog/2012/09/26/wo-men-chai-zai-na-liao/"/>
    <updated>2012-09-26T21:50:00+08:00</updated>
    <id>http://popol1991.github.com/blog/2012/09/26/wo-men-chai-zai-na-liao</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>上学期的成绩单出来，听闻我两年的总排名竟然进步了。考虑到上学期我的状态，以及这两个月在NUS的的所见所闻，真是难免思考:我们到底差在哪了？</p>

<p>背景是这样的。上学期，从过年一直到考期前夕，我一直在苦苦地准备GRE。有蔷哥正哥以及教五302的所有自习同学为证，每天除了上课我就坐在那个窗边的位置，至少得学上8个小时的英语，从白雪纷飞看到春暖花开。上课还是一如既往的水着，作业基本上都是要收的前一天晚上熬夜写完的，要做项目的OO课也是抱了队友的大腿。(说到这里，我必须感谢一下我那两个室友！考G期间加上之后搬宿舍出来交流麻烦了他们好多事情，都没来得及请他们吃饭我就出来了，回去必须好好款待一下。)就这样到了期末抱佛脚还算是考出了不错的成绩，排名竟然还进了步。这真的不是在炫耀，也不是说我排名高就多牛X了，但就是有点好奇：我亲爱的不考G也不搞ACM也不钻研技术也不泡妞也不泡吧也不打球的同学们，你们平时都在干什么呢？
然后最近的状况，来NUS两个月，有两个同学的例子一定要分享一下。<br />
第一个是Software Engineering的队友，一个华裔马来籍新加坡人，叫WeiKeng。软件工程这种课，团队合作及其重要，组会、在线讨论什么是家常便饭。别的地方不知道，反正我以前接触过的这些东西都是一片混乱，没有要讨论的点，想到什么说什么；没有时间概念，经常东拉西扯；没有全员参与，总有那么几个人保持沉默。但在这里我们第一次开会我就惊了，WeiKeng在Google Doc上写下了要参考的内容和详细agenda，这些可都是没有规定谁是team leader，没有分配任务之前他自发做的。之后CS3246的项目也和他一组，人家早早完成了自己的任务，我却一拖再拖最后还是没能完成，搞得非常不好意思。另外，除了负责人和组织能力外，作为一个刚刚上大二的学生，WeiKeng的编码能力也不弱，起码比我暑假实习前要强很多，而且人家成绩也很好…后来了解到他服兵役的时候被分到sergent组学习管理和指挥，可能很多能力都得益于这两年的军事训练吧。
另外一个人是Lucie，从曼彻斯特大学来的交换生，读商科的硕士。话说我某天闲着没事儿在facebook上说想找一个native English speaker练习口语，作为交换我可以教他中文。本来我是只想找一个人一对一的，结果这个帖子一发不可收拾，最后搞成了一个有40多人的大组，里面基本是一半中国人想联系口语一半外国人想学中文。出现这种状况我脑袋顿时就大了，40个人可怎么管啊，没有时间啊…由于Lucie是第一个在脸书上回复我的人，第二天我们就一起出来商量这么多人要怎么组织，以及英语中文课上都要讲写什么。当时我想，教中文还不简单么，外国人中文都不咋地，随口教教他们拼音啥的就好了。于是我就两手空空的去跟Lucie讨论，结果又惊了…她在电脑上写了很详细的分组安排，英语课的内容，十几号大小的英文在word里写了有四五页吧…总之从那以后这个组名副其实的就是她在管，我纯抱大腿了…</p>

<p>跟这两个人比，我自愧不如，而且我认为在认识的范围内，没见过几个能比得上的，从学习到能力。可能这两个是特例不足以说明平均水平，可我是拿国内最好的人在跟他们比啊。国内最好的尚且比不上人家，剩下的又如何能竞争呢。</p>

<p>我们差在哪了呢，要在剩下的两个月里好好想想。	</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
